% Compile with XeLaTeX, TeXLive 2013 or more recent
\input{common/config}

\title{Классификация параллельных вычислительных систем.}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\section*{Обзор}

\begin{frame}{На прошлой лекции}
\end{frame}

\begin{frame}{На этой лекции}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Классификация Флинна}

\begin{frame}{Классификация Флинна}

Классификация архитектур вычислительных систем по признакам наличия параллелизма
команд и данных.

\begin{table}[htp]
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|c|c|}
        \hline
                                & Single data   & Multiple data \\
        \hline
        Single instruction      & SISD          & SIMD \\
        \hline
        Multiple instruction    & MISD          & MIMD \\
        \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
\end{table}

\end{frame}

\begin{frame}{Классификация Флинна}

Michael J. Flynn:

\begin{itemize}
    \item SISD --- компьютер фон-Неймановской архитектуры с одним процессором,
    \item SIMD --- векторные процессоры. SSE, AVX IA-32 расширения ISA,
    \item MISD --- представителей данного класса не существует,
    \item MIMD --- многопроцессорные системы, кластеры и др.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Классификация Хокни}

\begin{frame}{Классификация Хокни}

Roger W. Hockney:

\begin{itemize}
    \item Переключаемые:
    \begin{itemize}
        \item С общей памятью,
        \item С распределенной памятью.
    \end{itemize}
    \item Конвейерные,
    \item Сети:
    \begin{itemize}
        \item Регулярные решетки,
        \item Гиперкубы,
        \item Иерархические структуры,
        \item Изменяющие конфигурацию.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section*{Литература}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Рекомендуемая литература}
\begin{thebibliography}{99}
    \bibitem{patterson-hennessy} \textit{David A. Patterson, John L. Hennessy}. <<Computer Organization and Design, Fourth Edition: The Hardware/Software Interface.>>
\end{thebibliography}
\end{frame}

\section*{Конец}
% The final "thank you" frame

\begin{frame}{На следующей лекции}
\end{frame}

\begin{frame}

{\huge{Спасибо за внимание!}\par}

\vfill

\tiny{\textit{Замечание}: все торговые марки и логотипы, использованные в данном материале, являются собственностью их владельцев. Представленная здесь точка зрения отражает личное мнение автора, не выступающего от лица какой-либо организации.}

\end{frame}

\end{document}
