% Compile with XeLaTeX, TeXLive 2013 or more recent
\input{common/config}

\title{Анализ зависимостей}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\section*{Обзор}

\begin{frame}{На прошлой лекции}
\end{frame}

\begin{frame}{На этой лекции}
\tableofcontents
\end{frame} 

\section{Виды зависимостей}

\begin{frame}{Виды зависимостей}
\begin{enumerate}
    \item Зависимости по данным,
    \pause
    \item Зависимости по управлению,
    \pause
    \item Зависимости по ресурсам.
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Зависимости по данным}

\begin{frame}{Зависимости по данным}
Виды зависимостей по данным:

\begin{itemize}
    \item Зависимость по выходным данным,
    \item Зависимость по входным данным,
    \item Антизависимость,
    \item Истинная или потоковая зависимость.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Зависимости по данным}
\begin{itemize}
  \item WAW --- Зависимость по выходным данным,
  \item RAR --- Зависимость по входным данным,
  \item WAR --- Антизависимость,
  \item RAW --- Истинная или потоковая зависимость.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Зависимость по выходным данным}
Output dependence.

\pause\bigskip

\begin{lstlisting}
x = 2 * y + 5;
x = 3 + k;
\end{lstlisting}

Мешает ли распараллеливанию?

\pause\bigskip

\begin{lstlisting}
x1 = 2 * y + 5;
x2 = 3 + k;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Зависимость по входным данным}
Input dependence.

\pause\bigskip

\begin{lstlisting}
y = x + 4;
z = x + 5;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Антизависимость}
Antidependence.

\pause\bigskip

\begin{lstlisting}
x = 2 * y + 1;
y = z + 2;
\end{lstlisting}

Мешает ли распараллеливанию?

\pause

\begin{lstlisting}
y1 = y;
x = 2 * y1 + 1;
y = z + 2;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Истинная или потоковая зависимость}
Flow (True) dependence.

\pause\bigskip

\begin{lstlisting}
x = 2 + z;
y = 4 + x;
\end{lstlisting}

\pause\bigskip

Мешает ли распараллеливанию?

\pause\bigskip

Да.
\end{frame}

\section{Индексный анализ зависимостей}

\begin{frame}[fragile]{Зависимости в невложенных циклах}
\begin{lstlisting}
for (i = 1; i < N; i++) {
  A[f(i)] = ...;
  ... = A[g(i)];
}
\end{lstlisting}

\pause

Раскручиваем цикл:

\bigskip

$S_1^1: A[f(1)] = ...;$

$S_2^1: ... = A[g(1)];$

<...>

$S_1^{N - 1}: A[f(N - 1)] = ...;$

$S_2^{N - 1}: ... = A[g(N - 1)];$

\pause\bigskip

Если $\exists k, l: 0 < k, l < N$ и $f(k) = g(l)$, то есть зависимость.
\end{frame}

\begin{frame}{Расстояние зависимости}
$S_1^k$ --- источник (\abbr source) зависимости, $S_2^l$ --- сток (\abbr sink)
зависимости.

\pause

Для того, чтоб узнать, можно ли распараллелить цикл необходимо вычислить:

$d = l - k$ --- расстояние зависимости.

\pause

\begin{itemize}
    \item d < 0 $\Rightarrow$ антизависимость.
    \item d = 0 $\Rightarrow$ зависимостей между итерациями нет (\abbr loop
    independent dependence).
    \item d > 0 $\Rightarrow$ истиная зависимость между операциями цикла,
    исполняющимися на разных итерациях,
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Пример}
\begin{lstlisting}
for (i = 0; i < N; ++i) {
  a[i] = f(a[i + 1]);
}
\end{lstlisting}

Разворачиваем цикл:

\begin{enumerate}
  \item \texttt{a[1] = f(a[2]);}
  \item \texttt{a[2] = f(a[3]);}
  \item \texttt{a[3] = f(a[3]);}
\end{enumerate}

d = -1 $\Rightarrow$ в цикле есть антизависимость и от нее можно избавиться
копированием данных. Можно выполнить на $\leq$ \texttt{N} потоках.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Пример}

\begin{lstlisting}
for (i = 0; i < N; i++) {
  a[i] = f(a[i]);
}
\end{lstlisting}

\pause\bigskip

d = 0 $\Rightarrow$ зависимости нет. Можно выполнить на $\leq$ \texttt{N} потоках.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Пример}
\begin{lstlisting}
for (i = 1; i < N; i++) {
  a[i] = f(a[i - 1]);
}
\end{lstlisting}

\pause\bigskip

d = 1 $\Rightarrow$ истинная зависимость. Можно выполнить только в один поток.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Пример}
\begin{lstlisting}
for (i = 2; i < N; i++) {
  a[i] = f(a[i - 2]);
}
\end{lstlisting}

\pause\bigskip

d = 2 $\Rightarrow$ истинная зависимость. Можно на двух потоках.
\end{frame}

\begin{frame}{Зависимости во вложенных циклах}
\end{frame}

\section*{Конец}

\begin{frame}{Задания}
\end{frame}

\begin{frame}{На следующей лекции}
\end{frame}

\begin{frame}

{\huge{Спасибо за внимание!}\par}

\vfill

\tiny{\textit{Замечание}: все торговые марки и логотипы, использованные в данном материале, являются собственностью их владельцев. Представленная здесь точка зрения отражает личное мнение автора, не выступающего от лица какой-либо организации.}

\end{frame}

\end{document}
