% Compile with XeLaTeX, TeXLive 2013 or more recent
\input{../lecture-template/config}

\title{Основы MPI}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\section{Обзор}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame} 

\section{История MPI}

\begin{frame}{Интерфейс передачи сообщений}

Интерфейс передачи сообщений (\abbr Massage Passing Interface, \texttt{MPI}) --- программный интерфейс, позволяющий обмениваться сообщениями между процессами выполняющими одну задачу.

\begin{itemize}
    \item Разработан Уильямом Гроуппом, Эвином Ласком и другими.
    \item Первая версия разрабатывалась в 1993-1994 гг.
    \item \texttt{MPI} 1.1 опубликован в 12 июня 1995 года. Поддерживается большинством современных реализаций \texttt{MPI}. Первая раелизация появилась в 2002 году.
    \item Существуют реализации для языков Fortran, Java, C и C++.
\end{itemize}

\end{frame}

\section{Базовые функции MPI}

\begin{frame}[fragile]{Инициализация и завершение процессов}

Определены в заголовочном файле \texttt{mpi.h}

\vfill

\begin{lstlisting}
int MPI_Init(int *pargc, char ***pargv);
int MPI_Finalize(void);
\end{lstlisting}

\end{frame}

\begin{frame}{MPI communicator}

\begin{itemize}
    \item \texttt{MPI_COMM_WORLD} is the initially defined universe intracommunicator for all processes to conduct various communications once \texttt{MPI_INIT} has been called,
    \item \texttt{MPI_COMM_SELF},
    \item User defined communicators.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Self-identification}

\begin{lstlisting}
MPI_Comm_size(MPI_Comm comm, int *size);
\end{lstlisting}

Returns the size of the group associated with communicator.

\vfill

\begin{lstlisting}
MPI_Comm_rank(MPI_Comm comm, int *rank);
\end{lstlisting}

Determines the rank of the calling process in the communicator.

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Send/Receive Overview}

\begin{lstlisting}
int MPI_Send(void *buf, int count, MPI_Datatype datatype, int dest, int tag, MPI_Comm comm);
int MPI_Recv(void *buf, int count, MPI_Datatype datatype, int source, int tag, MPI_Comm comm, MPI_Status status);
\end{lstlisting}

\end{frame}

\begin{frame}{MPI_Datatype}

\begin{itemize}
    \item \texttt{MPI_CHAR},
    \item \texttt{MPI_INT},
    \item \texttt{MPI_UNSIGNED},
    \item \texttt{MPI_DOUBLE},
    \item etc.,
    \item Custom data types.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{MPI_Status \& tag}

\texttt{MPI_Status}:

\begin{itemize}
    \item Содержит дополнительную информацию о полученном сообщении.
    \item \texttt{MPI_STATUS_IGNORE} --- специальное значение, которое уменьшает количество используемой памяти в том случае, если вы не собираетесь рассматривать это поле.
\end{itemize}

\vfill

tag:

\begin{itemize}
    \item Число для идентификации сообщения,
    \item \texttt{MPI_ANY_TAG}.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Блокирующие и не блокирующие операции}

\texttt{MPI_Send/Recv} --- блокирующиеся функции.

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
    \fill[red] (0,0) circle (0.15\textwidth);
    \fill[white] (-0.1\textwidth,-0.03\textwidth) rectangle (0.1\textwidth,0.03\textwidth);
\end{tikzpicture}
\end{figure}

\texttt{MPI_Isend/Irecv} --- не блокирующиеся варианты \texttt{MPI_Send/Recv}.

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Вычисление времени}

\begin{lstlisting}
double MPI_Wtime()
\end{lstlisting}

Возвращает время в секундах, прошедшее с  некоторого момента в прошлом (точки отсчета). Гарантируется, что эта точка отсчета не будет изменена в течение жизни процесса.

\begin{lstlisting}
double MPI_Wtick()
\end{lstlisting}

Возвращает разрешение таймера (минимальное значение кванта времени). 

\begin{lstlisting}
int MPI_Barrier(MPI_Comm comm)
\end{lstlisting}

Блокирует работу вызвавшего ее процесса до тех пор, пока все другие процессы группы также не вызовут эту функцию.

\end{frame}

\section{Компиляция и запуск}

\begin{frame}[fragile]{Компиляция и запуск}

Для компиляции используется \texttt{mpicc} вместо \texttt{gcc}.

\vfill

Запуск производится командой вида

\begin{lstlisting}
$ mpirun –np <n_processes> <programm> <args>
\end{lstlisting}

\end{frame}

\section{Конец}
% The final "thank you" frame 

\begin{frame}{Задания}

\begin{itemize}
    \item MPI "Hello, World!",
    \item MPI ring,
    \item MPI ping-pong.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{На следующей лекции}

\begin{itemize}
    \item Классификация архитектур вычислительных систем,
    \item Состояние гонки,
    \item Примитивы синхронизации.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}

{\huge{Спасибо за внимание!}\par}

\vfill

\tiny{\textit{Замечание}: все торговые марки и логотипы, использованные в данном материале, являются собственностью их владельцев. Представленная здесь точка зрения отражает личное мнение автора, не выступающего от лица какой-либо организации.}

\end{frame}

\end{document}
